許樹昌：應考慮限商店營業時間、戒嚴

武漢肺炎新增確診數字昨日再度破百，政府專家顧問之一、中大呼吸系統科講座教授許樹昌今（20 日）表示，政府早前公布的防疫措施本來已經十分嚴謹，問題在於巿民未有完全配合，週末街上仍有大量人流，將難以截斷傳播鏈，認為假如情況持續，政府或要考慮限制商店的營業時間，甚至是實施戒嚴，限制巿民外出。他又建議巿民切勿舉辦聖誕派對或聚會，指這些活動的風險很高。

許樹昌出席無線節目《講清講楚》後見記者，指政府在本月 10 日加強防疫措施後，平日見到街上的人流及車流有明顯減少，但週末在商場及公園仍有很多人，「如果我哋截斷唔到啲人流，係好難截斷傳播鏈」，指所有措施除了需要延長一段時間，政府或要考慮進一步推出其他限制，「如果啲巿民都仲係配合唔到嘅，可能要減（商店）營業時間，或者仿效英國啲非緊急商店暫停營業，或者仿效墨爾本，佢曾經試過係戒嚴，每日你有幾個鐘係一定要留喺屋企，屋企只可以一個代表出超級巿場買嘢」。

科興周三將提供疫苖數據

被問假如實施戒嚴，是否可配合全民強制檢測，許樹昌說全民檢測需要很多配套，上一次大規模檢測都耗時兩周才找到足夠場地及人手，此外要配合居家令，需要社區、企業及巿民有共識，接受停頓四星期，亦要考慮送物資等技術問題。他又說內地是在疫情爆發初期進行全民檢測，而香港現時仍是每天有高雙位數甚或三位數的確診數字，指是「遲咗」，並非全民檢測的合適時機。

至於政府採購中國科興的疫苗，許樹昌說科興將於周三（23 日）提供數據，包括其疫苖的安全性及保護率，政府會於明年一月初開會商討採購其疫苖的合約，其保護率須符合世衛要求，減低至少一半感染機會，並無嚴重副作用等，才會採購。

對於早前美國有 6 名人士對疫苗出現嚴重過敏反應，許樹昌說約 100 萬人當中便有一人有機會嚴重過敏，有關人士會在接種疫苗後幾分鐘至 10 分鐘出現過敏情況，包括身體長紅斑及舌頭腫脹而引致呼吸困難，有關情況能透過注射腎上腺素舒緩，故美國都會要求接種疫苗後的人士留下觀察 15 分鐘，並準備好腎上腺。

我地配合完之後
林鄭會出黎陰陰咀笑住 話政府抗疫措施得以成功
感謝中央全力支持
宜家宣佈內地居民黎香港唔洗檢疫14日
之後又爆番
又屌我地抗疫疲勞

條友真係onL9

幾時先 ？唔好得個講字

戒嚴黎字頭仲點番工?

應唔應考慮限口岸營業時間?

可以㗎！政府強制全港市民WFH咪得囉！

要返工，不了

營業時間少咗>多咗人同一時間買嘢

政府應該安排埋d差佬做突擊糾察隊

聖誕期間每家每戶突擊檢查市民有無聚集，睇下邊戶開party，即發告票，應該可以收唔小錢

推

好呀 搵班黑警周街巡邏囉

磚家:責任全在市民

但繼續全民返工
餐廳唔開? 全部人帶飯咪得囉 呀記住唔好喺公司入面聚集喎

禁啦
橫掂都禁曬我平時做開既野
唔爭在

繼續返工

戒啦, 咪得個講字

番工4人幫:許樹昌你都on撚尻

我既訴求係返工

琴日有連登仔話佢俾人炒左

佢先醒, 真手足
明知777口中的"所謂專家"講左出來就一定唔會跟